\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Ringraziamenti}{ringraziamenti}

\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}
\textit{Giunto al termine di questo mio percorso di studi desidero ringraziare chi mi ha sostenuto e accompagnato in questi anni.}
\\\\
\noindent \textit{In primis, desidero porgere la mia gratitudine al Prof. \myProf, relatore della mia tesi, per avermi lasciato la libertà di scegliere un progetto che mi appassionasse realmente e per avermi guidato e supportato durante lo svolgimento di questo lavoro. Un ringraziamento speciale va anche al Prof. \myTutor, per avermi aiutato durante lo sviluppo del codice e per avermi fornito preziosi consigli e suggerimenti su come procedere.}
\\\\
\noindent \textit{Un ringraziamento speciale va ai miei genitori, che hanno reso possibile tutto questo mediante i loro, non pochi, sacrifici. Grazie per avermi sempre sostenuto e per avermi dato la libertà di scegliere il mio percorso. Un ringraziamento particolare va anche a mia sorella, per avermi fornito consigli utili per superare le difficoltà che ho incontrato.}
\\\\
\noindent \textit{Ringrazio i miei nonni, che nonostante molte volte non capissero cosa stessi studiando mi hanno comunque sostenuto e spronato a dare il meglio di me, permettendomi di arrivare fin qui.}
\\\\
\noindent \textit{Un caloroso ringraziamento va anche ai miei amici, quelli di una vita e quelli conosciuti durante il percorso universitario, per avermi aiutato nei momenti di difficoltà e per aver condiviso con me esperienze che hanno reso questi anni indimenticabili.}
\\\\
\noindent \textit{Un grazie sentito lo devo a Diletta, nonostante oramai non stiamo più insieme è stata la persona che più mi ha sostenuto, supportato e sopportato durante questi anni. Grazie davvero.}
\\\\
\noindent \textit{Infine, un ringraziamento va anche a 3 dei miei compagni del gruppo 7Last, diventato ormai 4Last, con i quali ho passato gli ultimi mesi della mia carriera universitaria.}
\bigskip

\noindent\textit{\myLocation, \myTime}
\hfill \myName 

\endgroup
